<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="/blog-epistemologia/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/blog-epistemologia/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-11-07T17:24:24+00:00</updated><id>/blog-epistemologia/feed.xml</id><title type="html">Blog Epistemología</title><subtitle>Write an awesome description for your new site here. You can edit this line in _config.yml. It will appear in your document head meta (for Google search results) and in your feed.xml site description.</subtitle><entry><title type="html">Enrique Dussel: El filósofo de la liberación</title><link href="/blog-epistemologia/filosofia/argentina/liberacion/2025/11/07/enrique-dussel.html" rel="alternate" type="text/html" title="Enrique Dussel: El filósofo de la liberación" /><published>2025-11-07T16:00:00+00:00</published><updated>2025-11-07T16:00:00+00:00</updated><id>/blog-epistemologia/filosofia/argentina/liberacion/2025/11/07/enrique-dussel</id><content type="html" xml:base="/blog-epistemologia/filosofia/argentina/liberacion/2025/11/07/enrique-dussel.html"><![CDATA[<p>Enrique Domingo Dussel Ambrosini (1934–2023) fue filósofo, historiador y teólogo, nacido en Mendoza (Argentina) y naturalizado mexicano. Es reconocido como uno de los fundadores y principales arquitectos de la filosofía de la liberación, así como figura clave de la teología de la liberación y del pensamiento crítico latinoamericano y decolonial.</p>

<p>Con más de 70 libros y cientos de artículos, su obra propone una ética y una política centradas en las víctimas de la historia, en diálogo crítico con la tradición filosófica europea (Levinas, Marx, Habermas, Apel, entre otros) y con las luchas de los pueblos de la periferia mundial.</p>

<hr />

<h3 id="biografía"><strong>Biografía</strong></h3>

<h4 id="orígenes-y-primeros-estudios"><strong>Orígenes y primeros estudios</strong></h4>

<p>Enrique Dussel nació el 24 de diciembre de 1934 en La Paz, provincia de Mendoza, Argentina.</p>

<p>Estudió primero en su región natal y luego cursó Filosofía en la Universidad Nacional de Cuyo. Desde temprano se interesó por historia, política y teología, lo que marcaría el carácter interdisciplinario de su obra.</p>

<p>En la década de 1950 y comienzos de 1960 realizó estudios en el exterior:</p>

<ul>
  <li>
    <p>Permaneció dos años en Israel (1960–1961), donde trabajó y estudió en contextos rurales (kibutz) y se acercó al mundo bíblico y semita.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Después continuó su formación en Europa (1961–1966): estudió en Francia, España y Alemania; se doctoró en Filosofía en la Universidad Complutense de Madrid y realizó estudios de historia y teología en la Sorbona y en el Instituto Católico de París.</p>
  </li>
</ul>

<p>Durante estos años se empapó de fenomenología, hermenéutica, marxismo y pensamiento cristiano contemporáneo, leyendo a Husserl, Heidegger, Ricœur, además de los clásicos de la filosofía y de la teología.</p>

<h4 id="regreso-a-argentina-y-nacimiento-de-la-filosofía-de-la-liberación"><strong>Regreso a Argentina y nacimiento de la filosofía de la liberación</strong></h4>

<p>Al regresar a Argentina a mediados de los años sesenta, Dussel comenzó a ejercer la docencia universitaria y a desarrollar una reflexión propia sobre América Latina en la historia mundial, la dependencia y las posibilidades de un pensamiento situado.</p>

<p>En diálogo con otros pensadores argentinos como Arturo Roig, Rodolfo Kusch, Osvaldo Ardiles y otros, participó en la gestación de lo que pronto se llamaría filosofía de la liberación. El movimiento se presentó públicamente en el II Congreso Nacional de Filosofía (Córdoba, 1971) y, poco después, en el libro colectivo Hacia una filosofía de la liberación latinoamericana, considerado uno de sus manifiestos fundacionales.</p>

<h4 id="exilio-y-radicación-en-méxico"><strong>Exilio y radicación en México</strong></h4>

<p>En el contexto de la violencia política en Argentina y de la represión contra intelectuales críticos, Dussel sufrió amenazas y atentados (incluida la colocación de una bomba en su casa). Ante este escenario, en 1975 se exilió en México, donde se radicó definitivamente y más tarde adquirió la nacionalidad mexicana.</p>

<p>En México desarrolló una extensa labor académica:</p>

<ul>
  <li>
    <p>Profesor e investigador en la Universidad Autónoma Metropolitana (UAM).</p>
  </li>
  <li>
    <p>Vinculado a la UNAM y numerosos centros de investigación en América Latina y Europa.</p>
  </li>
</ul>

<p>Desde allí consolidó y sistematizó su obra filosófica, expandiendo la filosofía de la liberación hacia una ética, una política y una filosofía de la historia de la liberación.</p>

<h4 id="fallecimiento"><strong>Fallecimiento</strong></h4>

<p>Dussel falleció en la Ciudad de México el 5 de noviembre de 2023, a los 88 años. Su muerte fue ampliamente lamentada en el mundo académico latinoamericano e internacional, donde se lo recuerda como uno de los grandes pensadores del Sur global y un referente central de las perspectivas críticas y decoloniales.</p>

<hr />

<h3 id="la-filosofía-de-la-liberación"><strong>La filosofía de la liberación</strong></h3>

<h4 id="contexto-y-punto-de-partida"><strong>Contexto y punto de partida</strong></h4>

<p>La filosofía de la liberación surge en América Latina a fines de los años sesenta y principios de los setenta, como respuesta crítica a:</p>

<ul>
  <li>
    <p>La dependencia económica y política de la región.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Las dictaduras y la represión.</p>
  </li>
  <li>
    <p>El eurocentrismo de la filosofía académica tradicional.</p>
  </li>
</ul>

<p>Dussel propone pensar desde la perspectiva de los pueblos oprimidos de la periferia mundial —América Latina, pero también África y Asia— y no desde el centro hegemónico europeo o norteamericano.</p>

<h4 id="la-categoría-de-exterioridad-y-el-otro"><strong>La categoría de “exterioridad” y el Otro</strong></h4>

<p>Influenciado por Emmanuel Levinas, Dussel asume la importancia del Otro como punto de partida de la ética, pero desplaza esa categoría al terreno histórico y político: el “otro” no es solo un rostro abstracto, sino el pobre, el indígena, la mujer oprimida, el migrante, el explotado, es decir, las víctimas del sistema mundial.</p>

<p>A esto lo llama exterioridad: la realidad de quienes quedan “fuera” del orden dominante, aunque ese orden se sostenga precisamente sobre su explotación. La filosofía de la liberación debe escuchar esa exterioridad y partir de ella para criticar la totalidad vigente.</p>

<h4 id="crítica-al-eurocentrismo-y-a-la-modernidad"><strong>Crítica al eurocentrismo y a la modernidad</strong></h4>

<p>Dussel desarrolla una fuerte crítica a la modernidad eurocéntrica, mostrando cómo el relato clásico de la modernidad oculta el papel central de la conquista de América, la colonización y la esclavitud en la constitución del sistema mundial moderno.</p>

<p>Frente a esta “historia desde el centro”, propone una historia desde la periferia, en la que los pueblos colonizados son sujetos activos y no simples objetos del proceso. En este sentido, su trabajo dialoga con los actuales estudios decoloniales.</p>

<h4 id="analéctica-un-nuevo-método"><strong>Analéctica: un nuevo método</strong></h4>

<p>Como alternativa a la pura dialéctica hegeliana, Dussel formula la “analéctica”: un método que parte no solo de la contradicción interna de la totalidad, sino de la interpelación que viene desde fuera (desde la exterioridad, desde las víctimas). Esa voz externa cuestiona radicalmente el sistema y abre la posibilidad de una transformación liberadora.</p>

<hr />

<h3 id="ética-de-la-liberación"><strong>Ética de la liberación</strong></h3>

<p>La ética de la liberación es uno de los núcleos de la obra de Dussel. Su libro Ética de la liberación en la edad de la globalización y la exclusión formula una ética material, crítica y política, pensada para un mundo marcado por la pobreza y la desigualdad estructural.</p>

<p>Algunos rasgos centrales:</p>

<ul>
  <li>
    <p>Punto de partida en las víctimas: la ética no comienza en el sujeto abstracto, sino en la situación de los oprimidos y excluidos por el sistema.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Crítica de las éticas formales (kantiana, del discurso, utilitarista) cuando se desconectan de la realidad material del sufrimiento humano.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Principio material: una acción es ética si contribuye a la producción, reproducción y desarrollo de la vida humana en comunidad, especialmente de las vidas negadas y despreciadas.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Opción preferencial por los pobres: retomando la teología de la liberación, Dussel sostiene que toda ética auténtica debe privilegiar a quienes sufren de manera injusta, y desde ahí evaluar instituciones, políticas y sistemas económicos.</p>
  </li>
</ul>

<hr />

<h3 id="política-de-la-liberación"><strong>Política de la liberación</strong></h3>

<p>En su serie Política de la liberación y en obras como 20 tesis de política, Dussel desarrolla una filosofía política de la liberación, donde reinterpreta categorías clásicas (poder, Estado, democracia, pueblo) desde la perspectiva de las mayorías excluidas.</p>

<p>Algunos ejes:</p>

<ul>
  <li>
    <p>Poder como potestas vs. potentia: distingue entre el poder institucionalizado (potestas) y la potentia como capacidad viva del pueblo. Las instituciones son legítimas solo si se mantienen ligadas a esa potentia popular.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Democracia crítica: defiende formas de democracia participativa y radical que vayan más allá de la mera representación formal, dando voz real a los sectores marginados.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Liberación política: no se reduce a la toma del Estado, sino que implica procesos de organización, participación y transformación estructural que eviten nuevas formas de dominación.</p>
  </li>
</ul>

<hr />

<h3 id="obras-principales-seleccionadas"><strong>Obras principales seleccionadas</strong></h3>

<p>La obra de Dussel es muy extensa. Entre sus libros más influyentes se encuentran:</p>

<ul>
  <li>
    <p>Hipótesis para el estudio de Latinoamérica en la historia universal (1966)</p>
  </li>
  <li>
    <p>El humanismo semita (1969)</p>
  </li>
  <li>
    <p>Para una ética de la liberación latinoamericana (tomos I y II, años 70)</p>
  </li>
  <li>
    <p>Filosofía de la liberación (1970s, varias ediciones)</p>
  </li>
  <li>
    <p>Introducción a la filosofía de la liberación</p>
  </li>
  <li>
    <p>Ética de la liberación en la edad de la globalización y la exclusión</p>
  </li>
  <li>
    <p>Historia de la Iglesia en América Latina (en clave liberadora)</p>
  </li>
  <li>
    <p>Política de la liberación I. Historia mundial y crítica</p>
  </li>
  <li>
    <p>Política de la liberación II. Arquitectónica</p>
  </li>
  <li>
    <p>20 tesis de política</p>
  </li>
  <li>
    <p>Obras selectas (varios tomos publicados en editoriales latinoamericanas).</p>
  </li>
</ul>

<hr />

<h3 id="legado-e-influencia"><strong>Legado e influencia</strong></h3>

<p>El impacto de Enrique Dussel puede sintetizarse en varios niveles:</p>

<ul>
  <li>
    <p>Filosófico: sistematizó la filosofía de la liberación como una propuesta rigurosa capaz de dialogar críticamente con la filosofía mundial, desde una perspectiva situada en el Sur global.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Teológico y decolonial: es referencia clave en la teología de la liberación y en las corrientes decoloniales, al articular la crítica al eurocentrismo con la centralidad de las víctimas de la historia.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Político y social: influyó en movimientos sociales, organizaciones populares y debates políticos en América Latina, especialmente en torno a justicia social, democracia y derechos de los pueblos.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Académico: formó generaciones de estudiantes e investigadores en México, Argentina y otros países, y sus textos son hoy referencia obligada en programas de filosofía, ciencias sociales y estudios latinoamericanos.</p>
  </li>
</ul>

<hr />

<h3 id="cierre">Cierre</h3>

<p>Llamar a Enrique Dussel “el filósofo de la liberación” no es un simple apodo, sino el reconocimiento de una vida dedicada a pensar y acompañar las luchas de quienes habitan la periferia del mundo. Su obra invita a mirar la historia desde las víctimas, a cuestionar las estructuras que producen exclusión y a imaginar una ética y una política al servicio de la vida digna de todos y todas, especialmente de quienes han sido sistemáticamente negados.</p>]]></content><author><name>Omar Gutiérrez</name></author><category term="filosofia" /><category term="argentina" /><category term="liberacion" /><summary type="html"><![CDATA[Enrique Domingo Dussel Ambrosini (1934–2023) fue filósofo, historiador y teólogo, nacido en Mendoza (Argentina) y naturalizado mexicano. Es reconocido como uno de los fundadores y principales arquitectos de la filosofía de la liberación, así como figura clave de la teología de la liberación y del pensamiento crítico latinoamericano y decolonial.]]></summary></entry><entry><title type="html">Leopoldo Zea: filosofía latinoamericana y liberación</title><link href="/blog-epistemologia/filosofia/mexico/liberacion/2025/11/07/leopoldo-zea.html" rel="alternate" type="text/html" title="Leopoldo Zea: filosofía latinoamericana y liberación" /><published>2025-11-07T16:00:00+00:00</published><updated>2025-11-07T16:00:00+00:00</updated><id>/blog-epistemologia/filosofia/mexico/liberacion/2025/11/07/leopoldo-zea</id><content type="html" xml:base="/blog-epistemologia/filosofia/mexico/liberacion/2025/11/07/leopoldo-zea.html"><![CDATA[<p>Leopoldo Zea Aguilar (1912–2004) fue uno de los grandes filósofos mexicanos del siglo XX y una figura clave para pensar la identidad y la historia de América Latina desde la propia región. Su obra combina historia de las ideas, reflexión filosófica y compromiso político con los procesos de descolonización cultural y la integración latinoamericana.</p>

<hr />

<h3 id="biografía"><strong>Biografía</strong></h3>

<h4 id="orígenes-y-formación"><strong>Orígenes y formación</strong></h4>
<p>Zea nació en la Ciudad de México el 30 de junio de 1912, en un entorno familiar humilde. Fue criado principalmente por su abuela Micaela Aguilar, figura muy importante en su educación temprana. Para poder continuar sus estudios, trabajó desde joven, por ejemplo en la oficina de Telégrafos Nacionales hacia 1933, lo que le permitió sostener su formación secundaria y universitaria.</p>

<p>Gracias a becas escolares, estudió en instituciones religiosas y más tarde ingresó a la Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM), donde cursó simultáneamente Derecho y Filosofía. Allí conoció al filósofo español José Gaos, exiliado republicano, quien lo apoyó para que pudiera dedicarse de lleno a la filosofía. Esta relación maestro–discípulo marcó profundamente la orientación histórico-existencial de su pensamiento.</p>

<p>En 1943–1945 defendió la tesis que lo haría célebre, El positivismo en México, donde analiza cómo esa corriente filosófica fue apropiada y transformada en el contexto mexicano de finales del siglo XIX y comienzos del XX. Esta obra inaugura su manera característica de pensar: estudiar las ideas filosóficas a partir de su inserción en procesos históricos concretos.</p>

<h4 id="carrera-académica-y-labor-institucional"><strong>Carrera académica y labor institucional</strong></h4>

<p>La trayectoria de Zea está íntimamente ligada a la UNAM. Trabajó como profesor en la Facultad de Filosofía y Letras y fue uno de los impulsores centrales de los estudios latinoamericanos en la institución. Participó en la fundación de la revista Tierra Nueva, espacio cultural importante en la vida intelectual mexicana de mediados de siglo.</p>

<p>En 1947 creó en la Facultad de Filosofía y Letras el Seminario de Historia de las Ideas en América, donde se sistematizó el estudio del pensamiento latinoamericano desde una perspectiva histórica propia. A partir de 1954 fue investigador de tiempo completo del Centro de Estudios Filosóficos de la UNAM. Más tarde, entre 1966 y 1970, fue director de la Facultad de Filosofía y Letras, desde donde impulsó una institucionalización más firme de los estudios sobre América Latina</p>

<p>Durante su gestión se fundó el Colegio de Estudios Latinoamericanos y, años después, en 1978, encabezó la creación del Centro Coordinador y Difusor de Estudios Latinoamericanos, hoy CIALC (Centro de Investigaciones sobre América Latina y el Caribe) de la UNAM, uno de los núcleos más importantes en el mundo para el estudio del pensamiento latinoamericano.</p>

<h4 id="el-grupo-hiperión-y-la-filosofía-de-lo-mexicano"><strong>El Grupo Hiperión y la filosofía de “lo mexicano”</strong></h4>

<p>Zea también formó parte del Grupo Hiperión (1948–1952), colectivo de filósofos vinculados a la UNAM que buscaba elaborar una ontología de la realidad mexicana, articulando la filosofía europea contemporánea con la experiencia histórica de México. Entre sus miembros estaban Emilio Uranga, Jorge Portilla, Luis Villoro y otros pensadores que exploraron de manera existencialista “lo mexicano” como problema filosófico.</p>

<p>Dentro de este grupo, Zea se convirtió en uno de los principales organizadores y promotores, ayudando a orientar las discusiones hacia la pregunta por la identidad latinoamericana en su conjunto y no sólo por la identidad nacional mexicana.</p>

<h4 id="vida-personal-y-reconocimientos"><strong>Vida personal y reconocimientos</strong></h4>

<p>Zea se casó en dos ocasiones y tuvo varios hijos. Combinó su intensa labor académica con una fuerte presencia pública como intelectual comprometido con los problemas de su tiempo.</p>

<p>Por su trayectoria recibió numerosos reconocimientos, entre ellos:</p>

<ul>
  <li>
    <p>Premio Nacional de Ciencias y Artes (México, 1980).</p>
  </li>
  <li>
    <p>Premio Juchimán de Plata (1985).</p>
  </li>
  <li>
    <p>Premio Interamericano de Cultura Gabriela Mistral de la OEA.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Medalla Belisario Domínguez del Senado mexicano (2000).</p>
  </li>
  <li>
    <p>Varios doctorados honoris causa, entre ellos por la UNAM, la Academia de Ciencias de Rusia y la Universidad de Santiago de Chile.</p>
  </li>
</ul>

<p>Murió en Ciudad de México el 8 de junio de 2004, tras más de medio siglo de trabajo continuo como profesor, investigador y difusor del pensamiento latinoamericano.</p>

<hr />

<h3 id="pensamiento-filosófico"><strong>Pensamiento filosófico</strong></h3>

<h4 id="historia-de-las-ideas-y-filosofía-de-la-historia"><strong>Historia de las ideas y filosofía de la historia</strong></h4>

<p>El eje de la obra de Zea es la historia de las ideas y la filosofía de la historia de América Latina. Para él, las ideas no flotan en el vacío: nacen de situaciones históricas concretas y expresan los conflictos, aspiraciones y contradicciones de los pueblos. Por eso, estudiar la filosofía en América implica analizar cómo se han recibido, reinterpretado y transformado las corrientes europeas (positivismo, liberalismo, marxismo, existencialismo, etc.) en contextos marcados por la conquista, el mestizaje, la dependencia económica y las luchas de independencia.</p>

<p>En obras como El positivismo en México, Dos etapas del pensamiento en Hispanoamérica y América en la historia, Zea reconstruye el desarrollo intelectual de la región mostrando que las ideas filosóficas siempre están ligadas a proyectos políticos: defensa del orden oligárquico, modernización, reforma liberal, revolución social, etc. Esa mirada histórico-crítica le permite plantear que la filosofía latinoamericana no es un simple reflejo atrasado de Europa, sino una elaboración propia, condicionada por problemas específicos.</p>

<h4 id="latinoamericanismo-integral-y-filosofía-sin-más"><strong>Latinoamericanismo integral y “filosofía sin más”</strong></h4>

<p>Zea defendió un fuerte latinoamericanismo: la convicción de que América Latina constituye una unidad histórica y cultural que debe reconocerse a sí misma y afirmarse frente a las potencias coloniales y neocoloniales. Retomó el sueño de integración de figuras como Simón Bolívar y lo repensó en clave del siglo XX, criticando tanto el imperialismo estadounidense como las nuevas formas de dependencia económica y cultural.</p>

<p>Un concepto central en su obra es el “proyecto asuntivo”: los pueblos latinoamericanos deben asumir su pasado —incluyendo la conquista, la colonia y las formas de dominación— para poder transformarlo. No se trata de negar la herencia europea, sino de apropiarla críticamente, reconociendo lo que ha sido y, desde ahí, abrir la posibilidad de “ser otra cosa” sin dejar de ser lo que se es. Este proceso implica una descolonización de la cultura, que Zea desarrolla en libros como Colonización y descolonización de la cultura latinoamericana.</p>

<p>De ahí surge su famosa tesis de que la filosofía americana debe ser “filosofía sin más”: no una filosofía “menor” o “regional”, sino una contribución universal que parte de problemas situados (dependencia, opresión, mestizaje, liberación) pero que dialoga en pie de igualdad con cualquier otra tradición filosófica.</p>

<h4 id="compromiso-humanismo-y-liberación"><strong>Compromiso, humanismo y liberación</strong></h4>

<p>Aunque Zea no se inscribe exactamente en la “filosofía de la liberación” posterior (representada por Enrique Dussel, entre otros), es considerado uno de sus precursores. Su insistencia en pensar desde los pueblos oprimidos de América Latina, en denunciar las formas de dominación imperial y en vincular filosofía y praxis histórica lo acercan fuertemente a este movimiento.</p>

<p>En varios textos, Zea defiende un humanismo latinoamericano: la idea de que el ser humano no puede entenderse al margen de sus circunstancias históricas, culturales y sociales, y que la tarea de la filosofía es contribuir a la dignidad y la emancipación de las personas concretas. Esa preocupación ética se traduce en un llamado permanente al compromiso intelectual frente a la injusticia y la exclusión.</p>

<hr />

<h3 id="obras-principales-seleccionadas"><strong>Obras principales seleccionadas</strong></h3>

<p>La producción de Zea es muy amplia, pero algunas obras clave para entender su pensamiento son:</p>

<ul>
  <li>
    <p>El positivismo en México (1943–1945).
Estudia cómo el positivismo fue adoptado por las élites mexicanas como justificación filosófica del orden liberal y del progreso, y cómo su crisis se vincula con los cambios políticos del país.</p>
  </li>
  <li>
    <p>En torno a una filosofía americana (1945).
Texto programático donde plantea la necesidad de pensar filosóficamente desde América, tomando en serio su historia y sus problemas propios.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Dos etapas del pensamiento en Hispanoamérica (1949).
Analiza la transición del romanticismo al positivismo en la región, mostrando cómo estas corrientes se adaptan a las luchas por la independencia y la construcción de los Estados nacionales.</p>
  </li>
  <li>
    <p>América en la historia (1957).
Explora el papel de América Latina dentro de la historia global, cuestionando las visiones que la reducen a periferia pasiva del proceso europeo.</p>
  </li>
  <li>
    <p>El pensamiento latinoamericano (1965).
Síntesis de su investigación sobre las corrientes filosóficas y políticas de la región, donde subraya la originalidad y la continuidad del pensamiento latinoamericano.</p>
  </li>
  <li>
    <p>América como conciencia (1969).
Propone entender a América Latina como una “conciencia crítica” dentro de la historia mundial, capaz de revelar las contradicciones del sistema dominante.</p>
  </li>
  <li>
    <p>La filosofía americana como filosofía sin más (1974).
Obra central donde formula su propuesta de asumir la filosofía latinoamericana como parte integral de la filosofía universal.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Colonización y descolonización de la cultura latinoamericana (1977).
Desarrolla su análisis de cómo la cultura de la región ha sido subordinada y de qué modo puede descolonizarse.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Otros títulos relevantes incluyen: Dependencia y liberación en la cultura latinoamericana, Latinoamérica: emancipación y neocolonialismo, Filosofía de la historia americana y Latinoamérica, un nuevo humanismo.</p>
  </li>
</ul>

<hr />

<h3 id="legado-e-influencia"><strong>Legado e influencia</strong></h3>

<p>El legado de Leopoldo Zea se percibe en varios planos:</p>

<ul>
  <li>
    <p>En la academia, ayudó a consolidar los estudios latinoamericanos y la historia de las ideas como campos legítimos de investigación filosófica.</p>
  </li>
  <li>
    <p>En el plano teórico, abrió camino a la filosofía de la liberación y a diversas corrientes que buscan descolonizar el saber, mostrando que la experiencia latinoamericana puede ser punto de partida para reflexiones de alcance universal.</p>
  </li>
  <li>
    <p>En el ámbito político-cultural, defendió la integración latinoamericana y la necesidad de superar tanto el colonialismo clásico como las nuevas formas de neocolonialismo y dependencia.</p>
  </li>
</ul>

<p>Hoy, Zea es leído como un pensador imprescindible para comprender cómo se ha pensado América Latina a sí misma y cómo puede seguir haciéndolo desde una conciencia crítica, histórica y comprometida con la liberación de sus pueblos.</p>]]></content><author><name>Omar Gutiérrez</name></author><category term="filosofia" /><category term="mexico" /><category term="liberacion" /><summary type="html"><![CDATA[Leopoldo Zea Aguilar (1912–2004) fue uno de los grandes filósofos mexicanos del siglo XX y una figura clave para pensar la identidad y la historia de América Latina desde la propia región. Su obra combina historia de las ideas, reflexión filosófica y compromiso político con los procesos de descolonización cultural y la integración latinoamericana.]]></summary></entry><entry><title type="html">Samuel Ramos: El carácter del mexicano</title><link href="/blog-epistemologia/filosofia/mexico/identidad/2025/11/07/samuel-ramos.html" rel="alternate" type="text/html" title="Samuel Ramos: El carácter del mexicano" /><published>2025-11-07T16:00:00+00:00</published><updated>2025-11-07T16:00:00+00:00</updated><id>/blog-epistemologia/filosofia/mexico/identidad/2025/11/07/samuel-ramos</id><content type="html" xml:base="/blog-epistemologia/filosofia/mexico/identidad/2025/11/07/samuel-ramos.html"><![CDATA[<p>Samuel Ramos Magaña (1897–1959) es uno de los filósofos mexicanos más influyentes del siglo XX. Su nombre está estrechamente ligado a la obra El perfil del hombre y la cultura en México (1934), donde propone una interpretación filosófico-psicológica de “el carácter del mexicano” a partir de categorías como el sentimiento de inferioridad, la imitación de modelos extranjeros y la necesidad de construir una cultura propia.</p>

<p>Además de su reflexión sobre la identidad nacional, Ramos fue profesor, director de la Facultad de Filosofía y Letras de la UNAM y miembro de El Colegio Nacional, participando activamente en la institucionalización de la filosofía en México.</p>

<hr />

<h3 id="biografía"><strong>Biografía</strong></h3>

<h4 id="orígenes-y-formación"><strong>Orígenes y formación</strong></h4>

<p>Samuel Ramos nació el 8 de junio de 1897 en Zitácuaro, Michoacán. Su padre, Samuel Ramos Cortés, era médico y tuvo un papel decisivo en su formación: le leía a Homero, Don Quijote, Las mil y una noches y le enseñó gramática, historia, geografía, matemáticas, francés e inglés. Desde niño, su casa funcionó casi como una escuela informal.</p>

<p>Cuando su padre obtuvo una cátedra en la Escuela de Medicina de Morelia, la familia se trasladó allí. Ramos terminó la primaria y cursó la preparatoria en el Colegio Primitivo y Nacional de San Nicolás de Hidalgo, donde empezó a escribir pequeños textos en revistas estudiantiles.</p>

<p>Por iniciativa paterna inició estudios de Medicina, pero tras la muerte de su padre se trasladó a la Ciudad de México. Se inscribió nuevamente en Medicina, pero comenzó a asistir como oyente a las clases de Antonio Caso en la Escuela Nacional de Altos Estudios. El impacto de esas lecciones lo llevó a abandonar definitivamente la carrera médica y a estudiar Filosofía, obteniendo su formación formal hacia 1919.</p>

<h4 id="carrera-académica-y-vida-profesional"><strong>Carrera académica y vida profesional</strong></h4>

<p>En la década de 1920 fue nombrado profesor de Problemas Filosóficos y Ética en la Escuela Nacional Preparatoria (ENP). Durante estos años se acercó a las corrientes filosóficas europeas a través de la Revista de Occidente y la obra de José Ortega y Gasset, así como de autores como Husserl, Scheler y Dilthey.</p>

<p>En 1926 viajó a Europa, donde estudió en la Sorbona, el Collège de France y en Roma, profundizando en filosofía contemporánea. A su regreso ocupó diversos cargos en la Secretaría de Educación Pública (SEP), como oficial mayor y jefe del Departamento de Cooperación Intelectual.</p>

<p>Posteriormente fue profesor de Estética e Historia de la Filosofía en la UNAM, donde obtuvo el doctorado en filosofía en la década de 1940, e inició la cátedra de Historia de la Filosofía en México en 1941. Entre 1944 y 1952 fue director de la Facultad de Filosofía y Letras, y en 1954 fue nombrado coordinador de Humanidades de la misma universidad.</p>

<p>En 1943 ingresó a El Colegio Nacional, donde desplegó una intensa labor como conferencista y ensayista. Murió en la Ciudad de México el 20 de junio de 1959.</p>

<hr />

<h3 id="influencias-filosóficas"><strong>Influencias filosóficas</strong></h3>

<p>El pensamiento de Ramos está atravesado por varias corrientes:</p>

<ul>
  <li>
    <p>La filosofía de los valores, a través de autores como Max Scheler.</p>
  </li>
  <li>
    <p>La influencia de José Ortega y Gasset, especialmente la idea de que el hombre es “él y su circunstancia”.</p>
  </li>
  <li>
    <p>La psicología individual de Alfred Adler, de la que toma el esquema del sentimiento de inferioridad y los mecanismos de compensación.</p>
  </li>
</ul>

<p>Estas influencias se combinan con la preocupación por “lo mexicano”, presente ya en intelectuales como José Vasconcelos y Ezequiel A. Chávez. Ramos retoma esta inquietud, pero la formula en clave filosófica y psico-social: ¿cómo se forma el carácter del mexicano?, ¿qué huellas han dejado la conquista, la colonia, la desigualdad y la imitación cultural en la subjetividad colectiva?</p>

<hr />

<h3 id="el-perfil-del-hombre-y-la-cultura-en-méxico"><strong>El perfil del hombre y la cultura en México</strong></h3>

<h4 id="el-proyecto-de-comprender-el-carácter-del-mexicano"><strong>El proyecto de comprender “el carácter del mexicano”</strong></h4>

<p>La obra El perfil del hombre y la cultura en México (1934) es el texto central de Ramos y el punto de partida de casi todas las discusiones sobre su pensamiento. Su propósito declarado es encontrar una teoría que explique las modalidades originales del hombre mexicano y su cultura, lo que implica interpretar la historia de México y reconocer ciertos “vicios nacionales” como condición para una reforma espiritual del país.</p>

<p>Ramos parte de una hipótesis fuerte: en la psicología colectiva mexicana existe un sentimiento de inferioridad, generado por circunstancias históricas (conquista, subordinación, desigualdad social, dependencia cultural). Ese sentimiento, según él, se compensa mediante actitudes de ostentación, alarde, agresividad o “machismo”, que en el fondo encubren una autovaloración precaria.</p>

<h4 id="el-pelado-como-tipo-representativo"><strong>El “pelado” como tipo representativo</strong></h4>

<p>Para desarrollar esta tesis, Ramos recurre al método de los “tipos humanos”. Uno de los más famosos es el “pelado”, figura marginal de las clases populares urbanas (muy visible en la Ciudad de México de principios del siglo XX). En él ve “la expresión más elemental y más claramente definida del carácter nacional”.</p>

<p>Según Ramos, el pelado muestra rasgos como:</p>

<ul>
  <li>
    <p>Hipersensibilidad al desprecio.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Vanidad y fanfarronería que intentan ocultar la inseguridad.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Tendencia a la agresividad verbal y física como defensa simbólica de una dignidad herida.</p>
  </li>
</ul>

<p>Esta descripción se inspira en la psicología adleriana: el sujeto que se percibe inferior compensa exagerando sus cualidades o adoptando posturas de superioridad ficticia. Para Ramos, algo de esta dinámica se proyecta a nivel más amplio en la cultura mexicana.</p>

<h4 id="inferioridad-imitación-y-cultura-derivada"><strong>Inferioridad, imitación y cultura derivada</strong></h4>

<p>Ramos sostiene que, históricamente, México ha vivido en una relación de dependencia cultural: se imitan modelos europeos sin adaptarlos a la realidad propia. Esto refuerza el sentimiento de inferioridad: el mexicano se compara con prototipos externos idealizados y sale siempre perdiendo.</p>

<p>De ahí su crítica a una cultura que se limita a repetir “verdades hechas” e importadas, sin recrear el proceso vivo de producción del pensamiento. Para corregir esto, propone orientar la educación hacia un humanismo que fomente la autoconsciencia crítica y la creatividad, en lugar de la copia pasiva.</p>

<h4 id="objetivo-reforma-espiritual-y-nuevo-humanismo"><strong>Objetivo: reforma espiritual y nuevo humanismo</strong></h4>

<p>Aunque el diagnóstico de Ramos es severo, no es fatalista. El reconocimiento del sentimiento de inferioridad no pretende insultar al mexicano, sino hacer consciente un conflicto para poder superarlo.</p>

<p>En obras posteriores como Hacia un nuevo humanismo, amplía esta preocupación: la tarea de la filosofía es contribuir a una reforma espiritual que permita al mexicano dejar de definirse por la carencia y asumir su propia dignidad, elaborando una cultura auténtica.</p>

<hr />

<h3 id="debates-y-críticas"><strong>Debates y críticas</strong></h3>

<p>La tesis del “carácter del mexicano” basada en el sentimiento de inferioridad ha recibido críticas por:</p>

<ul>
  <li>
    <p>Generalizar rasgos psicológicos como si fueran esenciales en todos los mexicanos.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Cargar de negatividad buena parte de la autodescripción nacional.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Apoyarse en tipos sociales (como el pelado) que hoy resultan históricamente muy situados.</p>
  </li>
</ul>

<p>Sin embargo, la obra de Ramos abrió un campo de reflexión que otros pensadores continuarían y revisarían, como Emilio Uranga, Jorge Portilla y Leopoldo Zea, integrantes del grupo Hiperión, quienes reelaboraron muchas de sus intuiciones desde perspectivas fenomenológicas y existencialistas más matizadas</p>

<hr />

<h3 id="obras-principales-de-samuel-ramos"><strong>Obras principales de Samuel Ramos</strong></h3>

<p>Aunque El perfil del hombre y la cultura en México es su libro más famoso, la producción de Ramos es extensa. Entre sus obras destacan:</p>

<ul>
  <li>
    <p>Hipótesis (1928)</p>
  </li>
  <li>
    <p>El perfil del hombre y la cultura en México (1934)</p>
  </li>
  <li>
    <p>Diego Rivera (1935 y reedición 1958)</p>
  </li>
  <li>
    <p>Más allá de la moral en Kant (1938)</p>
  </li>
  <li>
    <p>Hacia un nuevo humanismo (1940)</p>
  </li>
  <li>
    <p>Veinte años de educación en México (1941)</p>
  </li>
  <li>
    <p>Historia de la filosofía en México (1943)</p>
  </li>
  <li>
    <p>Filosofía de la vida artística (1950)</p>
  </li>
  <li>
    <p>Estudios de estética (obra póstuma, 1963)</p>
  </li>
</ul>

<p>Además, tradujo al español obras de Benedetto Croce, Wilhelm Dilthey, John Dewey y Martin Heidegger, contribuyendo a la difusión de la filosofía europea en México.</p>

<hr />

<h3 id="legado-e-influencia"><strong>Legado e influencia</strong></h3>

<p>El legado de Samuel Ramos puede resumirse en varios puntos:</p>

<ul>
  <li>
    <p>Colocó la pregunta por “lo mexicano” en el centro de la reflexión filosófica, combinando análisis histórico, sociológico y psicológico.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Abrió la discusión sobre la dependencia cultural y la necesidad de construir una cultura propia sin renunciar al diálogo con el mundo.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Su diagnóstico del sentimiento de inferioridad influyó en generaciones posteriores y se volvió referencia obligada —aunque polémica— en los estudios sobre identidad nacional.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Institucionalmente, fue clave en la consolidación de la Filosofía y las Humanidades en la UNAM y en el trabajo de El Colegio Nacional.</p>
  </li>
</ul>

<hr />

<h3 id="cierre"><strong>Cierre</strong></h3>

<p>Hablar de “el carácter del mexicano” hoy implica dialogar críticamente con Samuel Ramos: reconocer los límites de su enfoque, pero también la importancia de su intento de mirar sin complacencias la realidad nacional. Su obra muestra que la filosofía puede ser una autocrítica colectiva, un esfuerzo por comprender cómo nos hemos construido como pueblo para abrir posibilidades diferentes de ser, pensar y vivir en México.</p>]]></content><author><name>Omar Gutiérrez</name></author><category term="filosofia" /><category term="mexico" /><category term="identidad" /><summary type="html"><![CDATA[Samuel Ramos Magaña (1897–1959) es uno de los filósofos mexicanos más influyentes del siglo XX. Su nombre está estrechamente ligado a la obra El perfil del hombre y la cultura en México (1934), donde propone una interpretación filosófico-psicológica de “el carácter del mexicano” a partir de categorías como el sentimiento de inferioridad, la imitación de modelos extranjeros y la necesidad de construir una cultura propia.]]></summary></entry></feed>